<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Aura</title>
  
  
  <link href="http://aura333.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://aura333.github.io/"/>
  <updated>2023-06-22T11:59:52.452Z</updated>
  <id>http://aura333.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>张锐</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>「自深深处」</title>
    <link href="http://aura333.github.io/2023/06/22/%E3%80%8C%E8%87%AA%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E5%A4%84%E3%80%8D/"/>
    <id>http://aura333.github.io/2023/06/22/%E3%80%8C%E8%87%AA%E6%B7%B1%E6%B7%B1%E5%A4%84%E3%80%8D/</id>
    <published>2023-06-22T00:38:44.000Z</published>
    <updated>2023-06-22T11:59:52.452Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="《自深深处》"><a href="#《自深深处》" class="headerlink" title="《自深深处》"></a>《自深深处》</h1><p><strong>奥斯卡·王尔德</strong><br>80个笔记</p><p>◆  译序</p><blockquote><blockquote><p>风会不时地吹过，卷起草地上的落叶，时而滚滚如浪，沿路舞之蹈之地追寻着什么，时而翩翩似蝶，在蓝天里轻扬，在绿树间嬉闹，好像要还返往日的青葱岁月。借着风，落叶似乎有了魂灵，借着叶，风似乎有了声音。或者说，借着风和叶，拉雪兹神父公墓的居民找着了自己的话语，众声喧哗地向造访的有心人弹奏着一曲曲绝唱，讲述着一则则旷世的往事。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>风中飘落的字字句句，便如黑白键上奔泻而出的滑奏，展现着一个天才从天上到人间的陨落，或者，更应该是从人间到天上的升华。当然，一个人听到了什么，取决于他想听到什么。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>“当人同灵魂相交时，就变得像小孩一样单纯”。而这种出自童心的文字，李贽将其标举为“绝假纯真”之至文。至于那些“事假事、文假文”的假人，王尔德则斥之为“是别人的人。他们的思想是别人的想法，他们的生活是对别人的模仿，他们的激情是袭人牙慧的情感”。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>这是一个灵魂历尽流水落花春去之后归来的私语。是私语。因为这封信的读者本该只有一个，其他人在本质上都是闯入者、窃听者。能读到私语的阅读，应该是一种感恩的阅读，应该在阅读中感恩。是这么一个灵魂的言说，让后人无论是在大庭广众，还是在天地间私密的一隅，都能无风无雨、不惊不怖地旁听它变化无定的心境、旁观它陨落中的绝望与绝望中的升华。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>因此，听到了什么，又取决于用什么去听。而听到了什么，又决定了听者到底是在陪作者巡视阴沟，还是眺望星空。阅读中的聆听，应该是一份是很个人、很令人谦卑的经验，是要怀着谦卑之心去让自己耳濡目染的。</p></blockquote></blockquote><p>◆  自深深处</p><blockquote><blockquote><p>而一想到自己心中那曾经盛着爱的地方，就要永远让憎恨和苦涩、轻蔑和屈辱所占据，我就会感到深深的悲哀。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>你的生活中可没有动机。你只有欲念而已。动机是理性的目标。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>但是我最怪自己的，是让你使我的道德完全堕落。性格的根基在于意志力，而我的意志力却变得完全臣服于你。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>归根结底一切人际交往的纽带，不管是婚姻还是友谊，都是交谈，而交谈必须有一个共同的基础。如果双方的文化教养迥异，那唯一可能的共同基础只能建立在最低的层面上。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>心意的奉献，在我看来，过去是、现在仍然是一件不能轻言丢弃的好事。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>受苦——你听着也许会觉得奇怪——就是我们得以存在的手段，因为只有通过它，我们才能有存在的意识；而记住受过的苦对我们是必要的，这是对我们身份继续存在的认可和证明。我与记忆中的欢乐之间，隔着一道深渊，其深不亚于我和现实的欢乐之间隔着的深渊。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>你绝对地相信我永远会宽恕你的，说真的这是我最喜欢你的地方，或许也是你最讨人喜欢的地方。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>神是奇怪的。他们不但借助我们的恶来惩罚我们，也利用我们内心的美好、善良、慈悲、关爱，来毁灭我们。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我被迫卷了进去。当然，你家并未支付那些费用，我是被你父亲，为那些费用，弄得破了产——为了区区的700英镑。我妻子，因为我每周生活费应该是3英镑还是3英镑10先令这一重大问题而同我反目，目前正准备提出离婚。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>为什么你不给我写信？是怯懦吗？是无动于衷吗？是什么呢？我对你发脾气，在信中发了脾气，这更应该是你写信的理由啊。</strong></p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我不得与你接近，被剥夺了与你相见的快乐，即使是透过铁窗看看里面囚首垢面的你都不行，我也会一年四季地给你写信，希望哪怕是一些只言片语，甚至不过是爱的不成声的回音，也许会传到你那儿。即使你拒绝收我的信，我也会照写不误，这样你就会知道，不管怎样总是有信在等着你。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我写这封信，不是要让你心生怨怼，而是要摘除自己心中的芥蒂。为了自己，我必须饶恕你。一个人，不能永远在胸中养着一条毒蛇；不能夜夜起身，在灵魂的园子里栽种荆棘。要我饶恕你一点不难，只要你帮我一把。在过去无论你对我做了什么，我总是很乐意原谅你。那时对你一点好处也没有。只有自己的生活毫无瑕疵的人才能饶恕罪过。但现在，我含屈受辱，情况就不同了。现在我饶恕你，对你应该是意义重大了吧。有一天你会领悟的。无论领悟得或早或迟，很快或根本领悟不了，我都清楚我该怎么做。你毁了一个像我这样的人，但我不能让你心头压着这负担过一辈子。这负担可能会使你变得麻木冷酷，或者凄凄惨惨。我必须把这重负从你心头举起，放上我自己的肩头。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>万象之繁，我一言可以蔽之，万物之妙，我一语足以道破。</strong></p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>对别人的生死我变得漠不关心，只要自己高兴就快活一下，过后便掉头走了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>正如在艺术中，人只关心一个特定的事物在一个特定的瞬间对自己来说是什么；在人性格的道德进化中也一样。我必须使发生在我身上的一切对自己有益。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>只有领悟了自己是什么人，我心中才有安宁可言。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>抵讳自己的经历就是遏止自己的发展。抵赖自己的经历就是让自己的生命口吐谎言。这无异于排斥灵魂。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我必须接受的事实是，一个人受惩罚，不但因为他作的恶，也因为他行的善。我不怀疑，人这样受罚很有道理。这有助于、或者说应该是有助于对一己之善恶的领悟，不会因为其中的哪一样而自满自负。假使我这样，就能像自己所希望的那样，不会对受惩罚感到羞愧，那我就能自由地思考、行走、生活了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我渴望活下去，探索这一于我简直就是新天地的世界。你想知道这新的世界是什么吗？我想你也猜得出。就是我一直以来生活的这个世界。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>受苦其实是一种启示，让人明白以前从未明白的事理，让人从一个新的立足点去思考整个历史。关于艺术，过去凭直觉隐隐约约感到的东西，现在以心智和感情领悟了，再清晰不过地洞察了，刻骨铭心地体味了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>欢乐与欢笑背后可能藏着一种性情，一种粗俗、刻薄、冷酷的性情。但悲怆的背后却永远是悲怆。痛苦，不像痛快，是不戴面具的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>但天地万象，是以悲怆建造的，一个孩子、一颗星星的诞生，都伴随着疼痛。</strong></p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>痛快享乐，是为了美好的肉体；而痛苦伤心，则是为了美好的灵魂。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>一个道理，人可以片刻间顿然领悟，但又在沉甸甸地跟在后头的深更半夜里失去。要守住“灵魂所能登上的高峰”，谈何容易。我们思想着的是永恒，但慢慢通过的却是时间。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在一个人的生命中，每时每刻的做人，不但取决于他曾经怎样，也同样取决于他即将怎样。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>只有摆脱了所有与之不合的情欲、所有习得的文化、所有的身外之物，不管是好是坏，然后人才能领悟自己的灵魂。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>当人同灵魂相交时，就变得像小孩一样单纯</strong></p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>大多数人都是别人的人。他们的思想是别人的想法，他们的生活是对别人的模仿，他们的激情是袭人牙慧的情感。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>他的人生观与艺术家无异；这样的艺术家明白，遵循自我完善的必然法则，诗人非唱不可，雕塑家非用青铜思考不可，画家非以世界为他心绪的镜子不可。这道理千真万确，就像春天里山楂树必得开花，秋天里麦子必得金黄一样，就像月亮有条不紊地漫游天庭一样，何时如盘，何时如钩。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>对艺术家来说，表达是他得以体察生活的唯一方式。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>靠着他那份艺术的天性——一个人具备了这天性，悲怆和受苦就成了实现自己对美的观念的方式——他感觉到一个理念，要是没道成肉身化作形象，便没有价值，于是就让自己化成了悲怆之人的形象。正因为此，艺术为之倾倒，尊他为上，而纵观希腊诸神，哪个也没能如此独领风骚过。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>人类的每一分子都应该成为一个预言的实现，因为每一个人，无论是在上帝还是在人的心中，都应该是某个理想的实现。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>艺术的真谛即是“外形表达着内涵；使灵魂获得肉身，使肉体充满精神；以形式揭示内容”</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>现在知道，我们并不是用眼睛看，用耳朵听。眼睛耳朵不过是传递感官印象的通道而已，传递得充分不充分另当别论。是在头脑里罂粟花红了，苹果香了，云雀唱了</strong>。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>你想野地里的百合花，怎么长起来，他也不劳苦，也不纺线</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在读《福音书》时——尤其是圣约翰本人的福音，或者不管是哪个早期诺斯替教徒承他的名义和衣钵所作——我看到了书中不断在强调，想象是一切精神和物质生活的基础，也看到了对基督来说，想象简直就是爱的一个形式，而爱又是主的全部意义所在。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>大部分人活着是为了爱和赞美。但我们应该是凭借爱和赞美活着。假如有任何爱向我们显露了，我们应该认识到这爱自己是很不配的。没有谁配得到爱。上帝爱世人，这一事实显示，在神定下的事物的理想法则中，写明了要把永恒的爱给予那些永远不配的人。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>他感到生活是变化的、流动的、积极的，让它僵化成为任何形式都意味着死亡。他说人不该太过执着于物质的、世俗的利益，能变得不实际是了不起的事，不要太汲汲于大小事务。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>“鸟都不用操心，何况人呢？”他说得真好，“不要为明天忧虑。灵魂不胜于饮食么？身体不胜于衣裳么？”希腊人也许会说这后一句，那句充满了希腊感。但只有基督才会两句都说，替我们把生活总结得如此一丝不差。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>这种体系把人当作物，拿谁都一样不当人看——好像不管是什么人，也不管是什么东西，在世界上都是一回事。在他看来没有法则，只有例外。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>平庸是他生活的那个时代和社会的特征。那种孤陋寡闻、装腔作势，那种讨厌的正统规范、庸俗的好大喜功、忘乎所以地耽迷于物质生活、可笑地自视甚高，凡此种种，都使基督时代耶路撒冷的犹太人同我们英国自己出的庸人市侩如出一辙。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>平庸说穿了就是人性中不为想象照亮的那一边，他把生活中一切好的影响都看作各种方式的光：想象本身即是世界之光，世界就是用它造成的，可又理解不了它。这是因为想象说到底就是爱的一种表现，而是爱，是爱心的大小，把世人一个个区别开来。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>对头脑较机械的人，生活是精明的算计，靠的是对各种利害得失的仔细计算，他们总是明白要去的地方，并朝那里走去。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>那些意愿只在自我实现的人，是从来不知道自己在往哪儿去的。他们无从知道。当然，在某个意义上说，就像古希腊的神谕所称的，有必要了解自己。这是第一步知识。但是认识到一个人的灵魂是不可知的，则是终极智慧。最终的秘密是人自己。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>事物本身并没有真实的存在。只有精神才是重要的。实施惩罚的方式可以使惩罚治愈、而非制造创伤，正如施舍的方式可以让面包在施舍者手中变成石头那样。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>但是天下事不管错有多大，凭着人道的精神，也就是爱的精神、不在教堂里的基督的精神，都可以使它即便不能改正，至少也能叫人在身受时不会太咬牙切齿。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>虽说提出要做一个更好的人是句不科学的空话，成为一个更深刻的人，则是受过苦的那些人的特权。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p><strong>有了自由、书籍、鲜花，还有月亮，谁能不快乐呢？</strong></p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我有权分担悲哀。能看着世界的可爱，又同时分担它的悲哀，并领悟两者的奇妙，这样的人已是直通神性，与上帝的真意再接近不过了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我需要表达，就像那几棵黑沉沉伸过监狱高墙、在风中摇曳不安的树需要叶子和花朵一样。在我的艺术和世界之间，现在有着一道深深的鸿沟，但在艺术和我之间，却没有。至少是希望没有。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在牢里，要有谁哪一天不哭，那是他的心硬了，而不是他的心喜了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>嘲笑一个痛苦中的灵魂是件很卑下的事。谁做了这件事那他的生命就不复美好了</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>单单一个花蕾，可以藏着整片春光，云雀在低处地上做的窝，可以盛着预报许多玫瑰色黎明到来的欢乐；所以，要是生活还留给我任何的美好，那也许就包含在某个屈服、落魄和羞辱的瞬间。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我向自己索取，应该比过去任何时候都多得多才是；我向世界索取，应该比过去任何时候都少得多才是。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在《道林·格雷》的哪个地方，我说了“人在选择敌人时再小心也不为过。”当时真想不到，正是被一个贱人搞得我自己也要成为贱人了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>可爱的人们如渔夫、牧人、农民之辈，他们一点也不懂得艺术，可正是人群中的佼佼者。是市侩庸人的，倒是那些坚持并襄助社会那笨重冥顽、盲目机械的力量，而对一个人或一项运动的内在活力视而不见的人。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我猜想，由于某种同类相斥的奇怪法则，你们互相憎恶，这不是因为两人间的许多不同，而是因为在某些方面你们俩何其相似乃尔。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在艺术上，好的动机一点价值也没有。所有不好的艺术都是好的动机造成的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>一件东西，如果是出于爱和关心给我的，那我受之无愧。我以此为荣。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>谁都不能把应负的责任推诿给别人。推出去的责任，大大小小最后总要归回到该负的人身上。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>用一张厚脸皮面对世界是手绝活，但不时地，当你孤身一人，当观众不在跟前时，我想，就不得不把面具取下来，即使是为了喘口气。要不然，真的，你会憋死的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>事实上，你又有什么东西我影响得了的？你的头脑？发育还不全呢。你的想象力？死了。你的心？还没长出来呢。我平生所遇的人当中，你是一个，唯一的一个，我一点也无法影响、无法左右的人。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>你以为人可以白白地获得感情。不行的。即使是最美好、最富有自我牺牲精神的感情，也不是白送上门的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>一个人没有理由非得把自己的生活向全世界公开。世界是不明白事理的。但是对那些你想博得他们关爱的人，就不同了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>一个人最辉煌的时刻，我毫不怀疑，是他跪倒在地，双手捶胸，将一生的罪孽和盘托出之时。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>语言要人调理，就像一把小提琴；而且，正像嗓音的颤动或琴弦的振动，太多太少都会让音调失真那样，话语太多或太少，都会使意思走样。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我承认这封信很不客气。我对你并不笔下留情。你的确可以这么说我，口头上承认连悲哀中之最轻者、损失中之最小者都拿出来与你斤斤计较，对你会太不公平了，可实际上又这么做了，还把你的本性一分一毫地称量出来。不错。但必须记住，是你把自己放到天平上来的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>伟大的激情是留给伟大的灵魂的，伟大的事件只有与之水平相当的人才能理解。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>他非但不努力成为自己历史的英雄，反而尽力要成为自己悲剧的观众。他对什么都不相信，包括他自己，而他的疑虑又帮不了忙，因为这不是出自质疑的态度，而是由于意志上的进退失据。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>碰上你，对我是危险的，而在那个特定时候碰上你，对我则成了致命，因为在你生命所处的那个时候，所作所为不过是撒种入土罢了，而我生命所处的，却正是一切都在收成归仓的季节。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>记住想象是使人得以既从其理想关系也从其真实关系来理解世事和世人的能力。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>你理解不了我为什么给你写那些美妙的书信，一如你理解不了我为什么送给你那些美妙的礼物。你不懂，信不是让你拿去发表的，一如礼物不是让你拿去典当的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>我们称我们的时代为注重实用的时代，可没有一样东西的用途弄得明白。我们已经忘了，水可以洗濯洁净，火可以精炼提纯，大地是每个人的母亲。其结果是，我们的艺术关注的是月亮，玩的是影子，而古希腊的艺术关注的是太阳，处理的是实体。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在一个月将过，当6月的玫瑰开得如痴如狂时，要是我觉得行的话，会通过罗比安排，在国外找个宁静的小城同你见面，像布鲁日这样的地方，那里青灰的房子和碧绿的运河，以及凉爽寂静的小街，都令我心动，几年前的事了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><blockquote><p>在过去，你我之间总有一道鸿沟，由于艺术和修养的高下而产生的鸿沟；而现在，横在我们之间有一道更深的鸿沟，那是悲怆的鸿沟。但是，只要心怀谦卑，就万事可成，只要心里有爱，也就天下无难事了。</p></blockquote></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;《自深深处》&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#《自深深处》&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;《自深深处》&quot;&gt;&lt;/a&gt;《自深深处》&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;奥斯卡·王尔德&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;80个笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆  译序&lt;/p&gt;
&lt;bl</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="摘书韵" scheme="http://aura333.github.io/tags/%E6%91%98%E4%B9%A6%E9%9F%B5/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
